## pipe на разделяемой памяти

Для общения между разными процессами и между кодом ядра и
кодом пользователя внутри одного процесса необходим тот или иной метод
[межпроцессного взаимодействия](https://en.wikipedia.org/wiki/Inter-process_communication).
В Nikka используется [разделяемая память](https://en.wikipedia.org/wiki/Shared_memory),
организованная в виде [циклического буфера](https://en.wikipedia.org/wiki/Circular_buffer).
Фактически мы будем реализовывать классическую ограниченную
Single-Producer Single-Consumer (SPSC) очередь на циклическом буфере.
Для удобства в ней сделаны две доработки:

- Непрерывный циклический буфер --- пользовательские данные лежат в виртуальной памяти непрерывным блоком. Даже если в обычном циклическом буфере они пересекали бы границу буфера и оборачивались через неё.
- Циклический буфер поддерживает транзакции.


### Непрерывный циклический буфер

Обычный циклический буфер оборачивается вокруг своего конца. То есть, его содержимое может лежать в памяти как одним непрерывным блоком, так и быть разорванным на два непрерывных блока:

![](5-um-1-pipe-discontinuous-payload.svg)

Но адресовать память нужно линейно.
Поэтому, если блок данных пересекает границу буфера, его нужно адресовать двумя частями ---
от начала блока данных до конца буфера и от начала буфера до конца блока данных.

Это иногда неудобно, и некоторые циклические буферы предоставляют метод для сдвига данных внутри буфера,
чтобы данные лежали последовательно.
Например, это делает метод
[`alloc::collections::vec_deque::VecDeque::make_contiguous()`](https://doc.rust-lang.org/nightly/alloc/collections/vec_deque/struct.VecDeque.html#method.make_contiguous).

Мы поступим [другим способом](https://fgiesen.wordpress.com/2012/07/21/the-magic-ring-buffer/).
Отобразим в виртуальную память буфер дважды подряд.
Тогда, при пересечении границы буфера, циклическое оборачивание адресов не нужно будет делать.
Точнее, за нас его сделает механизм виртуальной памяти.
В результате, любой отрезок буфера,
начинающийся по виртуальному адресу внутри первой копии буфера и не превышающий ёмкость буфера по размеру,
может быть использован как непрерывный.
Заплатим мы за это тем, что размер буфера должен быть кратен размеру страницы памяти.
А также двойным расходом виртуального адресного пространства и записей в кешах,
например в [TLB](https://wiki.osdev.org/TLB).

Аналогично сделано в библиотеке
[`magic_ring_buffer`](https://docs.rs/magic-ring-buffer/latest/magic_ring_buffer/).

На игрушечном примере это выглядит как-то так:

![](5-um-1-pipe-continuous-payload.svg)

Но из-за того, что в физической памяти фреймы буфера могут лежать в произвольном порядке и не подряд,
картина немного сложнее:

![](5-um-1-pipe-continuous-ring-buffer.svg)


### Транзакции

Добавим транзакции к интерфейсу буфера.
Каждая транзакция будет либо пишущей, либо читающей.

Пишущие транзакции будут удобны в следующей ситуации.
Мы будем писать логически атомарный блок данных по кусочкам.
И, возможно, он не влезет целиком.
А знать заранее полный размер мы не будем.
Тогда будет удобно сбросить транзакцию записи.
Кроме того, если исполнение кода переключится между записывающей и читающей сторонами,
читающая сторона не увидит в буфере только часть атомарного блока данных.

Для читающей стороны транзакции полезны другим.
Читающая сторона в некоторых случаях может не копировать данные из буфера к себе,
а обрабатывать данные прямо в буфере.
И отметить факт обработанности коммитом читающей транзакции, только когда ей эти данные больше не будут нужны.
Однако тут нужно быть осторожным.
Иногда читающая сторона не должна доверять пишущей, как в случае если читает код ядра, а пишет код пользователя.
Тогда она не должна, например, сначала провалидировать структуру данных в буфере, а после спокойно ей пользоваться.
Потому что пишущая сторона может подменить данные после валидации, но до их использования читающей стороной.
Ядро может препятствовать такой атаке за счёт того,
что не даст процессор коду пользователя во время работы читающей транзакции.
Другой вариант --- скопировать данные из буфера в собственную, не разделяемую, память.
А валидировать и использовать их уже там.

По тем же соображениям, в своей реализации циклического буфера,
вы не должны доверять содержимому разделяемой памяти.
И тому, что противоположная сторона не пытается целенаправленно сломать ваш код,
меняя это содержимое произвольным образом.


### Заголовок записи

Для поддержки транзакций и передачи информации об актуальном положении `head` и `tail`
между пишущей и читающей сторонами буфера будем записывать в начало каждой транзакции её заголовок.
В десериализованном виде ему отвечает перечисление
[`ku::sync::pipe::Header`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html).

В сериализованном в буфер виде заголовок начинается с однобайтового флага состояния,
принимающего одно из значений:

- [`Header::CLEAR`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#associatedconstant.CLEAR) --- начало свободного места в буфере.
- [`Header::CLOSED`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#associatedconstant.CLOSED) --- маркер закрытого буфера.
- [`Header::WRITTEN`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#associatedconstant.WRITTEN) --- заголовок пищущей транзакции. Далее в заголовке записан размер пользовательских данных, а после самого заголовка идут пользовательские данные.
- [`Header::READ`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#associatedconstant.READ) --- заголовок читающей транзакции.  Далее в заголовке записан размер прочитанных данных. А после самого заголовка идут свободные байты, в которых ранее лежали данные, прочитанные в этой транзакции.

Флаг заголовка является примитивом синхронизации между читающей и пишущей сторонами и
является атомарным.
Он защищает остальные данные заголовка --- размер --- и сами пользовательские данные.
Это означает, что при операциях с ним вам потребуются:
- В правильном порядке читать флаг, остальные данные заголовка и сами пользовательские данные.
- Правильно расставить [`Ordering`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/sync/atomic/enum.Ordering.html).

Например, вы должны гарантировать, что если читающая сторона увидела флаг в состоянии
[`Header::WRITTEN`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#associatedconstant.WRITTEN),
то она увидит и все пользовательские данные записанные ранее через `write_tx.write()`
в этой транзакции.
И, например, записать сначала флаг, а потом уже размер, заведомо некорректно ---
между этими записями читающая сторона может конкурентно увидеть
[`Header::WRITTEN`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#associatedconstant.WRITTEN)
заголовок и прочитать мусор в качестве его размера.

Количество байт заголовка, выделяемые под размер пользовательских данных,
определяются по максимальному размеру одной транзакции данного объекта
[`RingBuffer::header_size()`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html#method.header_size):

```rust
{{#include ../../ku/src/sync/pipe.rs:header_size}}
```

Пример одной закоммиченной пишущей транзакции:

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:tx_example}}
```

![](5-um-1-pipe-tx-header.svg)


### Жизненный цикл заголовка записи

Заголовок
[`Header::Clear`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Clear)
всегда пишется по логической позиции, которая впереди всего.
Поэтому он не может затереть остальные заголовки по модулю цикличности буфера.
Но так как буфер циклический, то он может быть записан поверх чего-то уже обработанного ---
пользовательских байтов или старого полностью обработанного заголовка.
Но не может быть записан поверх ещё актуальных данных или заголовка
кроме [`Header::Read`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Read).
Это должно контролироваться за счёт учёта
[`RingBufferWriteTx::capacity()`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBufferTx.html#method.capacity)
при записи.
Если
[метод `RingBufferWriteTx::write()`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBufferTx.html#method.write)
понимает, что этот инвариант будет сейчас нарушен, он ничего не пишет и возвращает ошибку
[`Error::Overflow`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Error.html#variant.Overflow).

Благодаря этому,
[`Header::Clear`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Clear)
всегда пишется только поверх мусора, который уже не нужен.
Любой другой заголовок всегда пишется только поверх валидного заголовка:
- Заголовок [`Header::Clear`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Clear) может быть переведён в [`Header::Written`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Written) или [`Header::Closed`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Closed).
- Заголовок [`Header::Written`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Written) может быть переведён в [`Header::Read`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Read) или [`Header::Closed`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Closed).
- Заголовок [`Header::Read`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Read) после прочтения пишущей стороной превращается в мусор.
- Заголовок [`Header::Closed`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Closed) навсегда остаётся [`Header::Closed`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Closed), поверх него уже ничего не пишется.

[`Header::Closed`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Closed),
как и другой заголовок может быть записан только поверх ранее записанного заголовка.
Когда мы пишем любой другой заголовок
(кроме [`Header::Clear`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Clear)),
нужно быть готовым к тому, что в это место уже записан
[`Header::Closed`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Closed).
Тогда новый заголовок мы не пишем.

![](5-um-1-pipe-header-state-diagram.svg)


### Чуть подробнее про инварианты

1. У нас очередь на циклическом буфере.
2. Данные в очередь помещаются в конец (`tail`) и извлекаются из начала (`head`) --- как в очереди на кассу в магазине.
3. `head` и `tail` мы храним так, что они монотонно возрастают --- это значения до взятия по модулю размера очереди. Поэтому `head <= tail`.
4. Полуинтервал `[head, tail)` содержит активные данные --- их обрабатывают в текущий момент. Всё что находится логически до `head` --- обработано и более не будет обрабатываться повторно.
5. Данные у нас переменной длины.
6. Они хранятся в записях (record) с заголовком и полезной нагрузкой. Одна запись (record) --- один заголовок.
7. У каждого из концов собственные представления о том, где находятся `head` и `tail`. Передают они друг другу актуальную информацию о `head`/`tail` только через заголовки record. Поэтому их информация о `head`/`tail` может немного устаревать, --- это нормальная ситуация.
8. У нас есть транзакции для того чтобы можно было их атомарно коммитить или откатывать. Каждая закоммиченная транзакция является одной record, у неё есть ровно один заговолок.
9. Внутри актуальных `[head, tail)` находятся только закаммиченные `write_tx`--транзакции. Логически до актуального `head` находятся только закоммиченные `read_tx`--транзакции. Логически где-то после `tail` может быть record незакоммиченной `write_tx`--транзакции или дополнительная record для пометки что место свободно --- [`Header::Clear`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Clear).
10. Внутри транзакции мы хотим несколько раз сделать `write()` или `read()`, в зависимости от типа транзакции.
11. При этом пишется или читается очередная порция данных.
12. Порцию при `write()` определяет вызывающий код. Он передаёт во `write()` слайс соответствующего размера.
13. Порцию при чтении определяет структура уже записанных данных.
14. Мы не можем вернуть читателю в качестве данных байты заголовков. Для него они --- мусор. Поэтому мы возвращаем не больше чем одну record, точнее её полезную нагрузку.
15. Возвращать при `read()` часть полезной нагрузки одной record потенциально можно было бы. Но непонятно зачем так делать. И это было бы неудобно читателю, если мы при этом порежем единый сериализованный объект на несколько частей.
16. Поэтому самый естественный вариант --- возвращать в `read()` ровно одну record.
17. Вызовы писателя --- это последовательность `write_tx()`, `write()`, ..., `write()`, `commit/drop()`. Как обычно (можно сравнить с записью в файл), каждый `write()` пишет сразу после следующего, было бы странно если бы они перезаписывали данные. Если нужно выкинуть старые данные и перезаписать поверх, писатель делает `drop()` и открывает новую транзакцию через `write_tx()`.
18. Вызовы читателя --- это последовательность `read_tx()`, `read()`, ..., `read()`, `commit/drop()`. Как обычно (можно сравнить с чтением файла), каждый `read()` читает следующую порцию данных. Если бы читатель хотел перечитать уже прочитанную порцию, он бы сделал `drop()` и открыл бы новую тразакцию через `read_tx()`.
19. Откатиться можно только на начало текущей транзакции. Работать с предыдущей уже не получится, так как для неё уже сделан `commit()`. Так как писатель мог уже записать новые данные поверх предыдущей закоммиченной `read_tx`. А читатель уже может читать данные закоммиченной предыдущей `write_tx`.

Из пп. 7, 17 и 18 следует, что каждый из концов до окончания транзакции может обновлять только часть собственных данных. Потому что противоположный конец этого не узнает, пока транзакция не закоммичена. В частности, читающий конец может продвигать только собственный `head`, чтобы понимать откуда делать следующий `read()`. А пишущий --- может продвигать собственный `tail`, чтобы знать куда сделать следующий `write()`. Но эти продвижения должны быть внутри `RingBufferTx`, но не в `RingBuffer`, так как транзакцию могут потом `drop()`нуть. В `RingBuffer` и в противоположный конец обновления попадают только в конце транзакции при `commit()`. Обновления `tail` в читателе и `head` в писателе зависят от появления новых коммитов противоположной стороны. Можно их отслеживать, но это не требуется.

Из п. 4 следует, что между `head` и `tail` в транзакции лежат данные, стоящие в очереди. `read_tx` разгребает эти данные, и никак не управляет тем сколько туда попало record. Их может быть несколько. Для `write_tx` значения `head` и `tail` такие же. Но для `write_tx` это данные, которые уже обработаны. `write_tx` нужно только знать где они лежат, чтобы не записать что-то поверх них. А пишет `write_tx` в противополжное место буфера, после `tail`. И ей вообще не важно сколько record попало в `[head, tail)`, для неё они в прошлом.

Из пп. 16--19 следует, что каждый `read()` внутри одной `read_tx` возвращает последовательно идущие record. Один `read()` --- один record. Читать из одного места можно, но нужно сделать `drop()` транзакции и стартануть новую `read_tx`. Тогда она начнёт читать с того же места, с которого читала `drop()`нутая. Но повторно читать данные, для которых уже сделан `commit()` нельзя.

В `commit()` для `read_tx` можно было бы пройти по всем прочитанным записям и проставить в их заголовки [`Header::Read`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Read).
Но это не соответствует тому, что попросил вызывающий код. Из п. 8 следует, что один коммит порождает одну record, у неё один заголовок. Вызывающий код попросил закоммитить все прочитанные им в транзакции данные, мы делаем одну большую record коммитящейся `read_tx` поверх всех прочитанных record'ов транзакций типа `write_tx`.

Разделяемое состояние у читателя и писателя только в блоке памяти, который описывается в
[`RingBuffer::block`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html#structfield.block).
Память читателя: `[rb = RingBuffer, rtx = RingBufferTx ( -> rb), b = rb.block]`.
Память писателя: `[wb = Ringbuffer, wtx = RingBufferTx ( -> wb), b = rb.block]`.
Ссылка из транзакции ведёт в собственную копию
[`RingBuffer`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html).


### Структура циклического буфера

В файле
[`ku/src/sync/pipe.rs`](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/-/blob/master/ku/src/sync/pipe.rs)
определён
[циклический буфер](https://en.wikipedia.org/wiki/Circular_buffer)
[`RingBuffer`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html).

```rust
{{#include ../../ku/src/sync/pipe.rs:ring_buffer}}
```

ёмкости
[`RingBuffer::REAL_SIZE`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html#associatedconstant.REAL_SIZE).

Поле
[`RingBuffer::stats`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html#structfield.stats)
поддерживает статистики чтения или записи в буфер:

```rust
{{#include ../../ku/src/sync/pipe.rs:ring_buffer_stats}}
```

Для того чтобы при использовании буфера
[`RingBuffer`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html)
не ошибиться и не попытаться записывать с читающего конца или наоборот,
заведены обёртки
[`ReadBuffer`](../../doc/ku/sync/pipe/type.ReadBuffer.html)
для читающего конца и
[`WriteBuffer`](../../doc/ku/sync/pipe/type.WriteBuffer.html)
дли пишущего.
Общий код же для избежания его дублирования помещён в сам
[`RingBuffer`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html),
который сделан приватным.

Следующие методы создают транзакции:

- [`ReadBuffer::read_tx()`](../../doc/ku/sync/pipe/type.ReadBuffer.html#method.read_tx) для читающего конца.
- [`WriteBuffer::write_tx()`](../../doc/ku/sync/pipe/type.WriteBuffer.html#method.write_tx) --- для пишущего.

Сами транзакции
[`RingBufferTx`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBufferTx.html)
устроены так:

```rust
{{#include ../../ku/src/sync/pipe.rs:ring_buffer_tx}}
```


### Разделяемые и не разделяемые данные

Обычно метаданные циклического буфера --- положение головы и хвоста --- разделяются
между читателем и писателем.
У нас это будет не так.
Разделяться будут только данные в буфере.
То есть, только то что находится в блоке памяти, описываемом
[`RingBuffer::block`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html#structfield.block).
А сама структура
[`RingBuffer`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html)
будет храниться в двух экземплярах --- по собственной копии у читающего и у пишущего концов.
По этой причине поля
[`RingBuffer::head`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html#structfield.head)
и
[`RingBuffer::tail`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html#structfield.tail)
имеют обычный тип
[`usize`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/primitive.usize.html),
а не атомарный
[`core::sync::atomic::AtomicUsize`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/sync/atomic/struct.AtomicUsize.html).

Информацию о своих текущих позициях в буфере читатель и писатель
будут передавать друг другу в заголовках транзакций.
Для сериализованного в буфере заголовка транзакции предлагается такая структура:

- Один байт для [`core::sync::atomic::AtomicU8`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/sync/atomic/struct.AtomicU8.html) --- состояния транзакции.
- Несколько байт для размера полезной нагрузки транзакции, размер заголовка тут предлагается не учитывать. Количество этих байт --- минимальное возможно для побайтной записи размеров от `0` до [`RingBuffer::REAL_SIZE`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html#associatedconstant.REAL_SIZE).

Размер сериализованного заголовка задаётся константой
[`RingBuffer::HEADER_SIZE`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html#associatedconstant.HEADER_SIZE),
а вычисляет его метод
[`RingBuffer::header_size()`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html#method.header_size).

В десериализованном виде заголовок описывает перечисление
[`ku::sync::pipe::Header`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html):

```rust
{{#include ../../ku/src/sync/pipe.rs:header}}
```

Этим вариантам соответствуют константы с
[`Header::CLEAR`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#associatedconstant.CLEAR)
по
[`Header::READ`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#associatedconstant.READ),
которые при сериализации записываются в
[`AtomicU8`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/sync/atomic/struct.AtomicU8.html)
состояния транзакции.


### Закрытие буфера

[Метод](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html#method.close)

```rust
fn RingBuffer::close(
    &mut self,
)
```

закрывает буфер на чтение и запись.
Для упрощения, чтобы не реализовывать сложного протокола закрытия, он работает асимметрично.
Если буфер закрывает пишущая сторона, то читающая сначала прочитает все данные,
которые были записаны в буфер до закрытия.
Если же буфер закроет читающая сторона, то все данные, которые в него были записаны или
писались в этом момент конкурентно, будyт потеряны.

Закрывать буфер нужно в том числе при обнаружении нарушений инвариантов или протокола
взаимодействия противоположной стороной.
Поэтому не достаточно только записать
[`Header::Closed`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Closed)
в разделяюмую память,
противоположная сторона может затереть этот заголовок.
Запись
[`Header::Closed`](../../doc/ku/sync/pipe/enum.Header.html#variant.Closed)
предназначена только для информирования противоположной стороны.
Для себя нужно отдельно отметить факт закрытия буфера в не разделяюмой памяти ---
поле
[`RingBuffer::closed`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html#structfield.closed).


#### Структурированное логирование в пространстве пользователя

После того как вы реализуете
[`RingBuffer`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html),
наконец-то в пространстве пользователя заработает
структурированное логирование макросами библиотеки
[tracing](https://docs.rs/tracing/) ---
`info!()`, `debug!()` и т.д.

Устроено оно так.
В пространстве пользователя эти макросы приводят к сериализации сообщения вместе с его полями и
метаинформацией с помощью библиотеки [serde](https://docs.rs/serde/) в
формат, задаваемый библиотекой [postcard](https://docs.rs/postcard/).
Соответствующий код расположен в файле
[`ku/src/log.rs`](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/-/blob/master/ku/src/log.rs).

При этом никаких системных вызовов, а значит и переключений контекстов, не происходит до тех пор,
пока буфер не переполнится.
В случае переполнения, вызывается
[`lib::syscall::sched_yield()`](../../doc/lib/syscall/fn.sched_yield.html).
При попадании в ядро при любом системном вызове или исключении,
ядро сбрасывает в общий лог накопившиеся в
[`RingBuffer`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html)
записи функцией
[`Process::flush_log()`](../../doc/kernel/process/process/struct.Process.html#method.flush_log).
Благодаря этому они не потеряются даже если приложение упадёт по ошибке.

После сброса переполнившегося буфера, выполняется повторная попытка записать в него не поместившееся сообщение.
Тут и пригождается откат транзакции.
Если и на этот раз сообщение не удалось записать --- видимо оно слишком большое и не помещается в буфер ---
выполняется запись небольшого префикса сообщения и
дополнительное служебное сообщение об ошибке полной записи некоторых сообщений.

> Подумайте, к каким проблемам может привести такая схема.


> ### Классическая ограниченная Single-Producer Single-Consumer очередь
>
> Наш циклический буфер похож на классическую ограниченную SPSC очередь на циклическом буфере.
> [Хорошая иллюстрация работы ограниченных SPSC и MPMC очереди](https://doc.dpdk.org/guides-19.05/prog_guide/ring_lib.html).
>
> Сходства:
>
> - Циклический буфер.
> - Атомарные операции.
> - Вставка и извлечение слайса аналогичны bulk enqueu и bulk deque.
>
> Различия:
>
> - Двойное отображение в память.
> - Использование [`RingBuffer`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html) одновременно и как очереди и как буфера памяти. Вместо указателей на отдельно выделенную память, лежащих в SPSC.
> - Поддержка транзакций и их отката.
>
> Обратите внимание, что очередь по определению сериализует писателя и читателя.
> Запись может быть прочитана только после того как она записана.
> Но в явном виде блокировок нет.
> Если в случае пустой очереди читатель сразу получает ошибку, а не блокируется,
> и аналогично писатель в случае полной очереди, то SPSC является lock free.
> Но в MPMC есть ещё и сериализация писателей между собой и сериализация читателей между собой.
> А именно, писатель захватывает слот и пока он не освободит его, писатели, захватившие последующие слоты ждут.
> То есть, если писатель, захватит слот и зависнет, то зависнут все писатели.
> Аналогично и для читателей.
> Это означает, что при таком зависании глобальный прогресс остановится, а MPMC не является lock free.
>
> Немного другие способы организации ограниченных очередей на кольцевом буфере:
>
> - [A look at some bounded queues](http://cbloomrants.blogspot.com/2011/07/07-29-11-look-at-some-bounded-queues_29.html) (SPSC).
> - [A look at some bounded queues - part 2](http://cbloomrants.blogspot.com/2011/07/07-30-11-look-at-some-bounded-queues.html) (MPMC).
>
> Тут также есть соображения о помещении атомиков с состоянием ячеек в разные кеш-линии.
> В [`RingBuffer`](../../doc/ku/sync/pipe/struct.RingBuffer.html) вы тоже можете это реализовать.
>
> Ещё один полезный цикл статей про SPSC, SPMC и MPMC lock free очереди:
>
> - [A Fast Lock-Free Queue for C++](https://moodycamel.com/blog/2013/a-fast-lock-free-queue-for-c++.htm).
> - [A Fast General Purpose Lock-Free Queue for C++](https://moodycamel.com/blog/2014/a-fast-general-purpose-lock-free-queue-for-c++.htm).
> - [Detailed Design of a Lock-Free Queue](https://moodycamel.com/blog/2014/detailed-design-of-a-lock-free-queue.htm).
>
> Классический алгоритм неограниченной MPMC на односвязном списке:
>
> - [Simple, Fast, and Practical Non-Blocking and Blocking Concurrent Queue Algorithms, Maged M. Michael and Michael L. Scott](https://cs.rochester.edu/u/scott/papers/1996_PODC_queues.pdf).
>
> Используется и гибридный подход, объединящий в односвязный список массивы или циклические буферы. Например:
>
> - [Jiffy: A Fast, Memory Efficient, Wait-Free Multi-Producers Single-Consumer Queue](https://arxiv.org/pdf/2010.14189.pdf).
> - [Fast Concurrent Queues for x86 Processors](https://www.cs.tau.ac.il/~mad/publications/ppopp2013-x86queues.pdf).
